\chapter{Sicurezza della posta elettronica}
\label{cap:09}
La posta elettronica ha la peculiarità di essere l’unico servizio di largo utilizzo in cui la comunicazione non è realmente end-to-end. In particolare la posta elettronica funziona tramite il cosiddetto \textit{Message Handling System (MHS)}, in cui entrano in gioco 4 IP di attori diversi:
\begin{itemize}
\item \textit{Message User Agent (MUA)}.
\item \textit{Message Submission Agent (MSA)}.
\item \textit{Message Transfer Agent (MTA)}.
\item \textit{Message Store (MS)}.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.675]{../pic/09/2}
\end{figure}

Nel momento in cui si vuole inviare della posta in realtà si sta utilizzando un MUA, il quale permette di comporre il messaggio di posta elettronica.

Per la spedizione il MUA si basa su un server chiamato MSA, ossia quello che conosce come funziona il servizio di posta elettronica mondiale ed è in grado di introdurre il messaggio per il trasporto.

Il messaggio viene trasportato da una catena di MTA, ossia dei server speciali che sono in grado di trasferire la posta da una parte all’altra della rete Internet. L’ultimo MTA in uscita dalla catena sarà quello più vicino al server dove la posta viene depositata per il destinatario; questo server prende il nome di MS.

A sua volta il destinatario userà un MUA non per comporre il messaggio ma per leggere i messaggi che vengono ricevuti.

Si noti che il sistema funziona in entrambi i versi.

Questo sistema è analogo a come viene distribuita la posta fisica: la MUA altro non è che il foglio di carta su cui viene scritto il testo, l’MSA è la cassetta delle lettere dove viene depositata la lettera, gli MTA sono i vari postini e mezzi di trasporto con i quali la lettera viene trasferita, il MS è la buca delle lettere del destinatario e la MUA sarà ad esempio la chiave con cui il destinatario apre la cassetta per prendere la lettera.

Da questo schema si può osservare che tra il MUA del mittente e quello del destinatario non esiste un collegamento diretto, ma questo ha senso visto che il servizio di posta elettronica è un servizio asincrono in cui i vari passi possono essere fatti in tempi diversi. Questa caratteristica rappresenta una grande differenza rispetto agli altri sistemi di sicurezza visti finora, che invece funzionano in tempo reale.

\section{Posta elettronica - Schemi implementativi}
\subsection{E-mail in client-server}
Lo schema client-server è quello più classico e sicuro, anche se oggigiorno non è più molto in uso.

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.725]{pic/09/3}
\end{figure}

L’utente, dotato di un dispositivo di posta personale come ad esempio un PC, ha installato su di esso un software di MUA. Questo deve essere configurato correttamente in modo da sapere chi è il \textit{Mailserver} (MSA), per poter inviare correttamente la posta, e il \textit{Post Office} (MS), per poter leggere la posta ricevuta.

Solitamente nei software di MUA non si usa la nomenclatura MSA e MS, sono concetti troppo tecnici. È più probabile che il MSA sia indicato come Outgoing mailserver e il MS sia indicato come Incoming mailserver.

L’invio e la lettura della posta si basano sull’uso di protocolli diversi: per quanto riguarda l’invio si utilizza un protocollo di tipo push chiamato SMTP, che “spinge” la posta da un nodo all’altro della rete finché non giunge all’MTA di destinazione. Per la lettura dei messaggi invece si utilizzano dei protocolli di tipo pull, che permettono di “prelevare” la posta inserita all’interno della propria cassetta delle lettere; i protocolli usati per tale scopo sono il POP e l’IMAP.

\subsection{Webmail}
Poiché molto spesso gli utenti non hanno un loro dispositivo personale, sempre più spesso vengono utilizzate le webmail. Una webmail è un qualcosa che presenta un’interfaccia Web per il sistema di posta elettronica.

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.725]{../pic/09/4}
\end{figure}

L’utente al posto di avere una MUA reale sul proprio device personale ha invece una MUA virtuale ospitata dal suo provider di posta elettronica. Per interagire con tale MUA si sfrutta un HTTP engine, il quale permette di usare un browser per fare le operazioni di spedizione e di ricezione posta. 

In questo modo ci si rende indipendenti dal particolare dispositivo, nel senso che è possibile usare moltissimi browser per poter accedere alla proprio account di posta elettronica. Inoltre l’utente non dovrà più preoccuparsi di configurare correttamente il MSA e il MS, essi verranno configurati in modo opportuno dai gesteri del virtual MUA.

Dal punto di vista della sicurezza, quando l’utente legge la posta questa viene tolta dal Post Office e viene depositata sui server del provider della posta elettronica. In altre parole la posta non è propria dell’utente, ma è di colui che fornisce il servizio. Nello schema precedente una volta che l’utente ha tolto la posta dal Post Office, la posta risiede localmente sul device personale dell’utente; in altre parole essa è totalmente di sua proprietà.

I protocolli usati per le trasmissioni sono gli stessi dello schema precedente: SMTP e POP/IMAP.

\section{Simple Mail Transfer Protocol (SMTP)}
\begin{itemize}
\item \textit{Simple Mail Transfer Protocol (SMTP)}: protocollo usato per mandare in push la posta. Utilizza la porta 25/TCP per parlare con gli MTA e la porta 587/TCP per parlare con l’MSA.
\item \textit{Post Office Protocol (POP)}: protocollo pull usato per leggere la posta, sfrutta la porta 110/TCP.
\item \textit{Internet Message Access Protocol (IMAP)}: protocollo sempre usato per leggere la posta, si basa sulla porta 143/TCP.
\item \textit{RFC}-822: formato del messaggio di posta elettronica. Un messaggio in formato RFC-822 è un messaggio di puro testo, ossia presenta solamente un body che è completamente intelligibile da un essere umano.
\item \textit{MIME}: estensione multimediale di RFC-822, per permettere la trasmissione di dati che non siano esclusivamente puro testo.
\end{itemize}

\section{Messaggi RFC-822}
In un messaggio RFC-822 presenta alcuni vincoli:
\begin{itemize}
\item È possibile usare solamente i caratteri dell’alfabeto americano a 7 bit (US-ASCII a 7 bit); l’ottavo bit è considerato non significativo, nonostante sia presente.
\item Tutte le righe devono essere terminate con \textless CR\textgreater\ \textless LF\textgreater. Questo perché i vari SO utilizzano un terminatore di riga diverso: Windows utilizza \textless CR\textgreater\ \textless LF\textgreater, Unix usa \textless LF\textgreater, MAC usa \textless CR\textgreater.
\item I messaggi sono composti da un header e da un body
\begin{itemize}
\item Header: contiene delle parole chiavi ad inizio riga, e se una riga è più lunga di una determinata dimensione si prosegue sulla riga successiva; le righe di continuazione iniziano con uno spazio.
\item Body: separato dall’header da una riga completamente vuota, e contiene il messaggio vero e proprio.
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Header RFC-822}
Si noti la differenza fra questi due header:
\begin{itemize}
\item From: mittente logico del messaggio, può essere definito a piacere.
\item Sender: è il mittente reale del messaggio, l’indirizzo dal quale il messaggio è stato realmente inviato.
\end{itemize}

In un messaggio, all’interno della sezione header, viene aggiunta una riga received per ogni MTA che viene attraversato; è un meccanismo simile al traceroute. In questo modo è possibile vedere la MTA chain.

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.625]{pic/09/7}
\end{figure}

\subsection{Un esempio SMTP/RFC-822}
\begin{figure}[H]
\centering
	\begin{subfigure}[c]{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.6]{../pic/09/8}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}[c]{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.6]{pic/09/9}
	\end{subfigure}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item Nell’esempio si usa il comando \texttt{telnet} per collegarsi al server di posta elettronica \textit{duke.colorado.edu} tramite la porta \textit{25}. Il server risponde con un codice positivo.
\item L’utente si presenta al server tramite il comando \texttt{HELO leonardo.polito.it}, al quale il server risponde nuovamente con un messaggio positivo.
\item \texttt{MAIL FROM: cat} serve a definire il mittente del messaggio. Anche in questo caso si riceve una risposta positiva dal server in quanto esso non può sapere l’identità reale dell’utente.
\item \texttt{RCPT TO: franz} definisce invece il destinatario del messaggio. Il server ci mette un po’ a rispondere a tale comando perché deve controllare se il destinatario indicato esiste realmente all’interno di tutte le caselle di posta elettronica; in ogni caso in questo esempio il server risponde positivamente.
\item \texttt{DATA} sta ad indicare che l’utente sta per inserire il messaggio vero e proprio. Il server risponde con il codice 354, che sta ad indicare che se il messaggio sarà formattato correttamente verrà inviato. Una volta che il testo è stato inserito l’utente inserisce una riga contenente solamente “\textit{.}”
\item Il server controlla il messaggio, e poiché la sintassi è corretta risponde con un messaggio positivo.
\item \texttt{QUIT} serve infine per disconnettersi dal server.
\end{enumerate}

Come si può facilmente capire dall’esempio questo è un sistema eccezionale per poter inviare delle mail false perché non si ha assolutamente nessun controllo per vedere l’identità della persona che ha inviato tale mail.

È infatti possibile inserire un qualunque indirizzo come mittente.

\subsection{Problematiche}
Sicurizzare la posta elettronica non è banale:
\begin{itemize}
\item Sistema connectionless, ossia non si ha un collegamento diretto tra il mittente e il destinatario. Anzi si parla di sistema \textit{store-and-forward}, ossia il messaggio prima di essere inviato da un nodo all’altro viene prima salvato in locale e solo in un secondo momento viene inoltrato.
\item Uso di MTA non fidati su cui si va a memorizzare (anche se temporaneamente) i messaggi.
\item Livello di sicurezza del MS sul quale si va a memorizzare i messaggi prima che essi vengano letti.
\item Si potrebbe implementare un sistema di cifratura, ma si avrebbero dei problemi nel caso in cui si usasse una mailing-list (Come implementare la cifratura per tutti gli appartenenti della mailing-list?).
\item Poiché la posta elettronica è ormai un sistema di largo utilizzo, apportare delle modifiche non è una cosa così semplice da fare.
\end{itemize}

\section{Mail spamming}
Anche detto \textit{Unsolicited Bulk E-mail} (UBE) o \textit{Unsolicited Commercial E-mail} (UCE), il termine \textit{spamming} è usato per indicare dei messaggi di posta elettronica indesiderati mandati per scopi commerciali, ma anche per scopi di attacco (da cui nasce la necessità di considerare questo argomento anche nel campo della sicurezza). In particolare le mail di spam possono contenere dei malware, possono essere utilizzate per manovrare un attacco di phishing, ecc.

Il problema principale legato allo spamming è che oggi rappresenta circa l’88\% di tutto il traffico di posta elettronica. Come conseguenza tutta questa mole di dati causa un grosso carico sui server (impegnando CPU e memoria) e sulla rete (occupando la banda inutilmente), oltre ovviamente a generare un grosso fastidio per gli utenti.

La parola “spam” nasce da uno sketch dei Monty Pyton (gruppo comico britannico), in cui c’era della carne di maiale in scatola di bassissima qualità di marca spam. Da questa analogia si può capire il perché la posta buona viene invece chiamata “ham”.

\subsection{Strategie degli spammer}
Gli spammer utilizzano diverse strategie per fare in modo che i propri messaggi siano accettati:
\begin{itemize}
\item Nascondere il vero mittente, andando comunque ad usare un mittente esistente. Ad esempio è comune mettere come mittente la stessa e-mail del destinatario.
\item Spedire spam tramite degli MTA speciali
\begin{itemize}
\item \textit{Open mail relay}, che accettano di spedire posta anche per utenti che non fanno parte del loro dominio.
\item Zombie o botnet, istruiti ad inviare non le e-mail del vero utente ma le e-mail per conto degli spammer.
\item Con indirizzo IP variabile o inesistente, in modo da rendere difficile l’identificazione degli MTA usati dagli spammer.
\end{itemize}
\item Visto che una delle strategie anti-spam è quella di andare a guardare il testo della e-mail in modo da controllare se contenga o meno della pubblicità, si cerca di rendere difficile l’identificazione del messaggio facendo \textit{content obfuscation}, ossia cercare di rendere il messaggio non facilmente leggibile da programmi (ma facilmente comprensibile dagli esseri umani)
\begin{itemize}
\item Errori deliberati (es. Viagra = Vi@gr@)
\item Inserire un’immagine al posto del testo, basandosi sul fatto che i programmi di riconoscimento automatico funzionano bene sul testo ma molto male sulle immagini.
\item Poiché una delle strategie anti-spam è quella di andare a vedere se un messaggio da controllare ha qualche similitudine con altri messaggi di spam tramite l’uso di tecniche di stima bayesiana, lo spammer esegue del \textit{bayesian poisoning}, ossia inserisce il corpo della sua mail seguito da del testo casuale (es. frasi estratte da un libro). Questo serve solo per alterare la statistica delle parole.
\item Inserire il testo della mail di spam all’interno di una (finta) mail di errore, sfruttando il fatto che non tutti i sistemi anti-spam controllano i messaggi di errore.
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{(Open) mail relay}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.725]{pic/09/13}
\end{figure}

Il \textit{mail relay} è tipicamente quel sistema che controlla la posta in ingresso e in uscita verso un determinato dominio.

Logicamente esso corrisponde all’MTA in uscita o in ingresso:
\begin{itemize}
\item Uscita: deve permettere alla posta generata all’interno del dominio di raggiungere Internet.
\item Entrata: se qualcuno da Internet decide di spedire posta a quel dominio, il mail relay deve accettarla e trasferirla al dominio in questione.
\end{itemize}

Quello che un mail relay non dovrebbe essere in grado di fare è quello di accettare della posta proveniente dall’esterno, il cui mittente desidera che sia nuovamente inoltrata verso l’esterno. Poiché gli MTA sono sistemi di tipo store-and-forward questa operazione è teoricamente del tutto lecita.

La differenza tra un mail relay normale e un open mail relay sta nel fatto che il primo è configurato in modo che non possa essere usato per inoltrare mail ad utenti non appartenti al dominio gestito, mentre il secondo è mal configurato e può essere sfruttato dagli spammer per inviare delle mail per conto loro ad utenti esterni al dominio.

\subsection{Strategie anti-spam per MSA}
Una prima strategia è quella di cercare di evitare che gli spammer iniettino la posta nel circuito, andando a definire delle regole che riguardino gli MSA:
\begin{itemize}
\item Non configurare mai i propri MSA/MTA come open relay, ma restringerne l’uso solo ai propri utenti.
\item Legata alla strategia precedente nasce il problema di come identificare gli utenti. In particolare l’autenticazione potrebbe essere fatta in diversi modi:
\begin{itemize}
\item Indirizzo IP del MUA, ma in questo caso si avrebbe il problema dei nodi mobili, dell’esistenza dell’IP spoofing e della possibilità di avere un malware installato su un nodo valido.
\item Valore del campo From, ma questo è facilmente aggirabile tramite delle fake mail.
\item Autenticazione del MUA a livello di SMTP.
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Strategie anti-spam per incoming MTA}
Un sistema di anti-spam può anche essere messo sull’incoming MTA, ossia quello che controlla la posta in ingresso per un determinato dominio. In particolare l’incoming MTA dovrà decidere se rifiutare o accettare mail da un MTA esterno andando a controllare una blacklist o una whitelist. Questo può essere fatto tramite diverse soluzioni.

\subsubsection{DNS-based BlackList (DNSBL)}
Lo schema DNSBL è stato normato nell’RFC-5782 “DNS blacklists and whitelists”. Il suo funzionamento è il seguente:
\begin{itemize}
\item Si riceve una richiesta di collegamento da parte di un MTA esterno, avente indirizzo A.B.C.D.
\item La domanda che bisogna porsi è se questo indirizzo è noto per spedire spam. Questo viene verificato eseguendo un’operazione di lookup: nslookup –q=A D.C.B.A.dnsbl.antispam.net (esistono diversi domini DNS che forniscono un servizio di anti-spam: MAPS RBL, SORBS, ecc.). Se si riceve come risposta:
\begin{itemize}
\item NXDOMAIN (No such domain), allora l’MTA non è uno spammer.
\item Un indirizzo, allora l’MTA sarà uno spammer. In particolare gli indirizzi che vengono forniti sono tutti del tipo 127.0.0.X, dove X è un codice che indica perché quel nodo è stato identificato essere uno spammer.\\
Inoltre se si esegue una query lookup di tipo TXT, si ricevono maggiori informazioni.
\end{itemize}
\end{itemize}

Si noti che una volta che si viene inseriti in una lista DNSBL non è banale uscirne: occorre configurare il proprio MTA bene fin dall’inizio.

A tale proposito l’RFC-2142 ha introdotto l’obbligo di creare per ciascun dominio una casella di posta \textit{abuse}@dominio, alla quale le persone esterne possono mandare delle mail per segnalare un abuso nell’uso del servizio di posta elettronica da parte di quel dominio. Questo risulta conveniente per il gestore del dominio, in quanto gli permette di effettuare delle verifiche e di prendere eventuali decisioni prima che il dominio venga inserito all’interno di una blacklist.

\subsubsection{URI DNSBL}
Poiché lo schema precedente si basa sul fatto che un certo indirizzo sia noto per inviare spam, esso non va bene nel caso in cui lo spammer cambi continuamente l’indirizzo mittente dei suoi messaggi. Per tale ragione un’altra tecnica che viene spesso usata è quella di andare ad accettare comunque tutte le mail, ma prima di inviarle nella casella postale del destinatario si esegue un controllo sul loro body andando a vedere se contengono delle URI. Questo schema viene definito \textit{URI DNSBL}, ed è basato sull’andare a definire la reputazione delle URI contenute all’interno del corpo delle mail.

Questa schema viene spesso implementato usando delle honeypot, che in questo caso prendono il nome di \textit{spamtrap}. Questi altro non sono che dei domini che accettano mail di qualunque genere al solo fine di classificarle in base ad eventuali URI che contengono.

\subsubsection{Greylisting}
Greylisting è un altro metodo per difendere gli utenti dallo spam via e-mail. Un mail server che utilizza questa tecnica rifiuterà temporaneamente tutte le e-mail da un mittente che non conosce. Se l'e-mail è legittima, il mail server del mittente ritenterà l'invio, e questa volta l'operazione verrà accettata. Se l'e-mail viene inviata da uno spammer, probabilmente non si avrà un ulteriore tentativo poiché il mail server dello spammer avendo a disposizione migliaia (o milioni) di indirizzi email, passerebbe oltre non occupandosi degli errori.

Questa tecnica ha il grosso svantaggio di ritardare non soltanto le mail di spam, ma anche le ham: qualunque messaggio di posta elettronica che si riceve verrà ritardato di un certo delta (solitamente pari a 5 minuti). Inoltre l’incoming MTA ha anche un carico maggiore del normale perché deve tenersi una tabella di tutti gli MTA che lo hanno contattato negli ultimi minuti, in modo da sapere quali sono quelli che hanno già tentato un altro invio.

\subsubsection{Nolisting (Poor man's greylisting}
A causa di un maggior carico di lavoro richiesto ai server, è stata anche sviluppata la tecnica del \textit{nolisting}. Essa è sempre basata sulla teoria che gli spammer non hanno tempo da perdere, e quindi non vanno a provare tutti gli MX (Mail eXchanger, ossia un’incoming MTA nella terminologia dei DNS) definiti per ciascun dominio. In particolare i domini che utilizzano questa tecnica vanno a definire tre diversi MX:
\begin{itemize}
\item $1^\circ$ MX: non risponde mai.
\item $2^\circ$ MX: funziona regolarmente.
\item $3^\circ$ MX: non risponde mai.
\end{itemize}

Questo viene fatto perché solitamente gli spammer utilizzano il primo o il terzo MX, non li provano tutti.

Questa tecnica ha il vantaggio di bloccare, o comunque ritardare, gli spammer ma causa anche un ritardo dell’ham. Si ha però il vantaggio di non sovraccaricare ulteriormente l’MTA perché si andrà a ricevere solamente la posta valida e non è necessario tenere traccia di tutti gli MTA esterni che lo hanno contattato.

\subsubsection{DomainKeys Identified Mail (DKIM)}
Tecnica anti-spam definita in diversi RFC, è basata sull’uso di una whitelist, ossia una lista contenente un elenco di MTA che ufficialmente sono stati delegati a mandare posta per un certo dominio.

L’outgoing MTA di un determinato dominio di posta deve garantire crittograficamente
\begin{itemize}
\item L’identità del mittente.
\item L’integrità (parziale) del messaggio. Questo viene fatto per evitare che un messaggio valido possa essere modificato da un MTA intermedio, facendolo diventare un messaggio di spam. 
\end{itemize}

Queste caratteristiche vengono garantite tramite l’uso di una firma digitale. Tale firma:
\begin{itemize}
\item Viene apposta dall’ougoing MTA oppure direttamente dall’MSA.
\item Copre alcuni degli header RFC-822 e una parte del body. 
\item Deve essere verificabile tramite l’uso di una chiave pubblica. Solitamente quello che viene fatto è quello di mettere le chiavi pubbliche all’interno del DNS.
\end{itemize}

Questa tecnica viene usata in modo sempre più crescente: ad esempio viene utilizzata da Gmail e da Yahoo per identificare la posta che è stata inviata da uno dei loro MTA.

Permette di scartare messaggi con un falso mittente, e quindi svolge una funzione di anti-spam e in parte di anti-phishing, nel senso che non si può mandare messaggi a nome di un’altra persona.

\subsubsection{Sender Policy Framework (SPF)}
Strategia di anti-spam definita nell’RFC-4408, è basata in un certo senso sempre sulla crittografia.

Gli incoming MTA sono già dichiarati nel DNS tramite gli MX record, ma non si ha nessuna informazione su quali siano gli outgoing MTA di quel dominio. A tale proposito è stato aggiunto un apposito record nel DNS per dichiarare quali sono gli outgoing MTA validi.

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[height=1.4in,width=0.85\textwidth]{../pic/09/20}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item $1^\circ$ esempio: qualunque calcolatore all’interno del Poli che abbia un record ptr valido, può mandare posta elettronica in uscita.
\item $2^\circ$ esempio: elenco di tutti quanti gli indirizzi IPv4 degli outgoing MTA validi per Google.
\end{itemize}

\section{Extended SMTP (ESMTP)}
Un’altra strategia usata per bloccare lo spam è quella di impedire che lo spam venga iniettato nel sistema; questo deve essere fatto autenticando sull’MSA i MUA che intendono spedire posta. Tuttavia nell’SMTP base non ci sono strategie di questo genere.

A tale proposito si è deciso di estendere il protocollo, portando alla nascita del protocollo ESMTP. Questo protocollo non cambia il protocollo di base e nemmeno la modalità di trasmissione sul canale. Quello che viene cambiato è il messaggio di saluto HELLO con\\
\centerline{\textit{EHLO hostname}}

Se il server ricevente parla anche lui ESMTP, allora esso dovrà dichiarare le estensioni che supporta, una per riga, nella sua risposta; in caso contrario risponderà dicendo messaggio sconosciuto.

\subsection{Esempi ESMTP positivi}
\subsubsection{Mailer ESMTP senza estensioni}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.675]{../pic/09/22a}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item Si esegue una richiesta di collegamento al server del Politecnico. 
\item Si dichiara di voler usare la versione estesa del protocollo inviando il messaggio di EHLO.
\item Il server risponde con un messaggio positivo (250), che sta indicare che anche lui è in grado di parlare ESMTP. Tuttavia a questo messaggio non contiene nessuna estensione.
\end{enumerate}

\subsubsection{Mailer ESMTP con estensioni}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.675]{../pic/09/22b}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item Si esegue una richiesta di collegamento al server del Politecnico. 
\item Si dichiara di voler usare la versione estesa del protocollo inviando il messaggio di EHLO.
\item Il server risponde con un messaggio positivo; il codice 250- sta ad indicare che la riga corrente sarà seguita da un’altra. In particolare nelle due righe successive sono indicate le estensioni supportate:
\begin{itemize}
\item \textit{SIZE}: estensione importante perché dichiara qual è la massima lunghezza di un messaggio di posta che il server andrà ad accettare.
\item 8BITMIME: estensione che permette di sapere che il server nella ricezione della posta non va a modificare l’ottavo bit; in alte parole è possibile inviare dei dati che sono significati anche sull’ottavo bit.
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Esempio ESMTP negativo}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.675]{../pic/09/23}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item Si esegue una richiesta di collegamento al server del Politecnico. 
\item Si dichiara di voler usare la versione estesa del protocollo inviando il messaggio di EHLO.
\item Il server risponde con un messaggio negativo (500), che sta a significare che esso è in grado di parlare solamente la versione base del protocollo.
\end{enumerate}

\subsection{SMTP-Auth}
Tra le varie estensioni che sono state definite per l’ESMTP, esiste l’estensione \textit{SMTP-Auth} (RFC-4954) usata per fare l’autenticazione.

Questa estensione introduce il comando AUTH più alcune opzioni del comando MAIL FROM.

In generale comunque lo scopo è quello di autenticare un client (MUA) prima di accettarne i messaggi. Questo è molto utile come strategia anti-spamming:
\begin{itemize}
\item Dopo il comando EHLO il server invia i meccanismi di autenticazione supportati.
\item Il client ne sceglie uno.
\item Viene eseguito il protocollo di autenticazione.
\item Se l’autenticazione fallisce, il canale viene chiuso. In caso invece l’autenticazione vada a buon fine si ha la certezza che si tratti di un MUA valido che ha diritto ad usare l’MTA per spedire posta.
\end{itemize}

\subsubsection{Esempio AUTH negativo}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.675]{../pic/09/25}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item Si esegue una richiesta di collegamento al server del Politecnico. 
\item Si dichiara di voler usare la versione estesa del protocollo inviando il messaggio di EHLO.
\item Il server risponde con un messaggio positivo (250), e in particolare dichiara di supportare l’autenticazione secondo i metodi LOGIN, CRAM-MD5 e DIGEST-MD5.
\item Il client dovrebbe scegliere tra uno dei metodi di autenticazione proposti dal server, ma non supportandone nessuno cerca di eseguire l’autenticazione usando il metodo PLAIN.
\item Il server risponderà con un messaggio di errore, e quindi l’autenticazione fallirà.
\end{enumerate}

\subsubsection{AUTH: Metodo LOGIN}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.675]{../pic/09/26}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item Si esegue una richiesta di collegamento al server del Politecnico. 
\item Si dichiara di voler usare la versione estesa del protocollo inviando il messaggio di EHLO.
\item Il server risponde con un messaggio positivo (250), e in particolare dichiara di supportare l’autenticazione secondo i metodi LOGIN, CRAM-MD5 e DIGEST-MD5.
\item Il client sceglie di autenticarsi usando il metodo LOGIN.
\item Ad una prima analisi può sembrare che le righe che seguono non siano intellegibili. Ma bisogna ricordarsi che la posta elettronica standard usa un canale a 7 bit, e di conseguenza quello che è stato fatto è mappare tutti i dati trasferiti su 7 bit; in particolare si va ad usare la codifica in BASE64.
\item Il server controllando che i dati inseriti dall’utente siano corretti, ne esegue l’autenticazione.
\end{enumerate}

Questo metodo non è particolarmente sicuro, perché chiunque stia sniffando la rete deve semplicmente eseguire una decodifica in base 64 dei dati per ottenere username e password degli utenti.

\subsubsection{AUTH: Metodo PLAIN}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.675]{../pic/09/27}
\end{figure}

Variante del metodo LOGIN che evita di fare 4 scambi di messaggi perché username e password vengono mandati direttamente quando si esegue il comando AUTH PLAIN, tutto sempre codificato in BASE64.

\begin{centering}
\textit{AUTH PLAIN id\_pwd\textsubscript{BASE64}}
\end{centering}

La stringa id\_pwd è definita come\\
\centerline{\textit{[ authorize\_id ] \textbackslash0 authentication\_id \textbackslash0 pwd}}

\begin{itemize}
\item \textit{[ authorize\_id ]}: identificativo di autorizzazione (Opzionale).
\item \textit{authentication\_id}: Identificato di autenticazione del client.
\item \textit{pwd}: password del client.
\end{itemize}

A parte rendere la procedura di autenticazione più veloce, questo metodo non introduce nessun livello di sicurezza ulteriore rispetto al metodo LOGIN. Questo significa che LOGIN e MAIN sarebbero sconsigliati a meno che non vengano usati su canali sicuri.

\subsubsection{AUTH: Metodo CRAM-MD5}
\textit{Challenge-Response Authentication Mechanism (CRAM)} è un metodo di autenticazione basato sull’algoritmo HMAC-MD5.

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.675]{../pic/09/28}
\end{figure}

Il protocollo è essenzialmente composto da tre fasi:
\begin{itemize}
\item \textit{Challenge}: nell'autenticazione CRAM-MD5, il server invia una stringa di sfida al client.
\item \textit{Response}: il client risponde con una stringa con questa struttura:
\begin{itemize}
\item La stringa inviata dal server, codificata con BASE64, viene decodificata.
\item La stringa decodificata viene criptata con HMAC-MD5 usando la password dell'utente come chiave segreta.
\item La sfida codificata viene convertita in cifre esadecimali.
\item La username ed uno spazio blank vengono aggiunti all'inizio della stringa hex
\item La concatenazione viene codificata in BASE64 ed inviata al server
\end{itemize}
\item \textit{Comparazione}: il server, conoscendo la password associata all’utente, esegue lo stesso metodo del client e se la stringa calcolata è uguale a quella inviata dal client allora l'autenticazione è concessa.
\end{itemize}

\subsection{Protezione di SMTP con TLS}
Nel caso in cui si volessero usare i metodi LOGIN e PLAIN invece che CRAM-MD5 occorre operare su un canale sicuro. Ma anche nel caso in cui si usasse CRAM-MD5 conviene utilizzare una canale sicuro, perché questo metodo risolve il problema dell’autenticazione ma non risolve il problema che qualcuno possa sniffare il messaggio durante il transito, andando a leggerne il contenuto e magari anche alterarlo.

A tale proposito si è deciso di applicare TLS al protocollo SMTP (RFC-2487). In particolare è stato aggiunto un nuovo comando chiamato \textit{STARTTLS}, che è anche un’opzione di EHLO.

Se la negoziazione ha successo si resetta lo stato del protocollo; in altre parole si riparte dal messaggio di EHLO, e le estensioni supportate possono essere diverse.

Nel caso in cui invece il livello di sicurezza negoziato fosse ritenuto insufficiente:
\begin{itemize}
 \item Se è il client a ritenerlo, allora esso andrà ad inviare il comando QUIT ed esce.
 \item Se è invece il server a ritenerlo, allora esso andrà a rispondere ad ogni comando ricevuto dal client con l’errore 554 (refused due to low security). Si lascia quindi sempre al client l’onere di chiudere il canale.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.675]{../pic/09/30}
\end{figure}

Si noti che il canale TLS potrebbe essere negoziato tra un MUA e un MSA, ma anche tra due MTA. Questo significa che questa soluzione non fornisce una protezione end-to-end ma hop-by-hop. Come conseguenza si potrebbe avere un canale sicuro su una tratta, e non sulla tratta successiva. In altre parole l’uso di questa estensione non fornisce nessuna garanzia sul fatto che tutto il percorso fatto da un messaggio di posta elettronica sia protetto.

Per questo motivo questa estensione non viene molto usata. Viene tipicamente usata per creare un canale sicuro tra un MUA e un MSA nel caso in cui si volesse usare il metodo LOGIN o PLAIN, o nel caso in cui si volesse cercare evitare lo sniffing almeno all’interno della rete locale.

\section{Servizi di sicurezza per messaggi di e-mail}
Poiché l’uso di TLS non garantisce una protezione end-to-end, occorre usare altri meccanismi di sicurezza che proteggano il messaggio intrinsecamente: è il messaggio ad essere end-to-end, il suo trasporto viene fatto hop-by-hop.

I servizi necessari per rendere la posta elettronica veramente sicura sono:
\begin{itemize}
 \item \textit{Integrità}, anche se non si ha una comunicazione diretta tra mittente e destinatario. In questo modo il messaggio non potrà essere modificato né durante la trasmissione né sui server intermedi.
 \item \textit{Autenticazione}, per poter identificare con certezza il mittente e quindi evitare le fake mail.
\item \textit{Non ripudio}, in modo che il mittente non possa negare di aver spedito un messaggio.
\item \textit{Riservatezza} (opzionale), in modo che i messaggi non siano leggibili sia in transito sia nella casella postale del destinatario.
\end{itemize}

\subsection{Sicurezza delle e-mail - Idee guida}
\begin{itemize}
\item \textit{Nessuna modifica agli attuali MTA}: è essenziale codificare i messaggi in modo da evitare problemi nell’attraversare i gateway. 
\item \textit{Nessuna modifica agli attuali UA}: possibilità di avere delle interfacce utenti scomode.
\item \textit{Modifica agli attuali UA}: interfaccia utente migliore in quanto andrà ad integrare tutte quante le funzioni.
\end{itemize}

I maggiori MUA oggi esistenti (Outlook, Thunderbolt, ecc.) hanno già direttamente implementato tutte le funzioni che servono per fare posta elettronica sicura, e di conseguenza l’interfaccia utente è molto semplice da usare.

Dal punto di vista tecnico, gli strumenti usati per fare sicurezza delle mail sono:
\begin{itemize}
\item \textit{Algoritmi simmetrici}, usati per fare riservatezza. In questo modo sarà possibile cifrare il messaggio (anche nell’ipotesi che abbia dimensioni molto grandi) con una chiave di messaggio.
\item \textit{Algoritmi asimmetrici}, usati per cifrare e scambiare con il destinatario la chiave simmetrica scelta, ma anche per la parte di firma digitale.
\item \textit{Certificati a chiave pubblica} (es. X.509), per supportare la funzione di non-ripudio.
\end{itemize}

In questo modo si avrà che la sicurezza del messaggio si baserà solo sulla sulla sicurezza dell’UA, e non su quella degli MTA (non fidati).

\subsection{Tipi di messaggi sicuri}
Esistono 4 tipi di messaggi diversi:
\begin{itemize}
\item \textit{Clear-signed}: messaggio in chiaro (e di conseguenza leggibile da chiunque) + firma digitale (che può essere posta come allegato o può anche essere parte integrante del messaggio). La firma sarà verificabile solo da chi ha un MUA sicuro, ossia un MUA che supporta il protocollo di sicurezza utilizzato.\\
Questo è il messaggio di posta elettronica sicuro più generale che esiste perché il messaggio è leggibile da chiunque (non è necessario sapere se il destinatario supporta posta sicura o meno), ed è inoltre presente una firma digitale che garantisce integrità, autenticazione e non-ripudio.
\item \textit{SIgned}: messaggio in chiaro + firma, entrambi codificati usando ad esempio base64 o anche altri metodi. Per verificare la firma, ma anche solo per leggere un messaggio, è necessario effettuare la decodifica del messaggio; di conseguenza occorre avere un MUA sicuro, oppure occorrerà fare uno sforzo manuale (si salva il messaggio come testo e poi se ne esegue la decodifica con un opportuno programma).
\item \textit{Encrypted/enveloped}: messaggio cifrato + chiavi cifrate (con la chiave pubblica del destinatario), il tutto codificato (tipicamente in base64). Solo chi ha un MUA sicuro e ha le chiavi crittografiche necessarie potrà andare a decifrare il messaggio.
\item \textit{Signed and enveloped}: messaggio + chiavi cifrate, il tutto codificato.
\end{itemize}

\subsubsection{Messaggi sicuri - Creazione}
\begin{itemize}
\item \textit{Canonicalizzazione}: operazione non strettamente legata alla sicurezza, consiste nel mettere il messaggio in un formato standard, che sia indipendente dal OS, dal particolare host, dalla rete, ecc.
\item \textit{Message Integrity Code (MIC)}: l’aggiunta di questo codice garantisce integrità, autenticità e non-ripudio. Tipicamente questo codice viene creato concatenando il messaggio con un hash del messaggio stesso cifrato con la chiave privata del mittente.\\
\centerline{\textit{msg + c($K_\text{pri\_sender}$, h(msg))}}
\item \textit{Cifratura}: questo è fatto nel caso in cui si volesse avere anche riservatezza. Tipicamente la cifratura è fatta nel modo seguente:\\
\centerline{\textit{c($K_m$, msg) + c($K_\text{pri\_sender}$, $K_m$)}}
\begin{itemize}
\item $K_m$ = chiave di messaggio generata al volo.
\item $K_\text{pri\_sender}$ = chiave pubblica del ricevente.
\end{itemize}
\item \textit{Codifica}: operazione eseguita in modo da evitare alterazioni da parte degli MTA intermedi. Tipicamente la codifica usata è base64 (in passato si usava anche lo uuencode e binhex).
\end{itemize}

\section{Formati di posta elettronica sicura}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.675]{../pic/09/36}
\end{figure}

Inizialmente l’IETF è andata a definire il formato \textit{PEM}, che serviva a fare sicurezza sui messaggi di posta RFC-822 base.

Successivamente in seguito alla comparsa di MIME, che permetteva di avere gli allegati, è stato sviluppato \textit{MOSS}, che altro non è che un PEM applicabile anche agli allegati. MOSS però non ha avuto molto successo perché da un punto di vista commerciale la RSA ha proposto un formato alternativo, simile come concetto ma diverso nell’implementazione, chiamato \textit{S/MIME}. Questo oggi è lo standard de facto per la sicurezza della posta elettronica.

Il mondo underground però non ha accettato questi standard, principalmente per il fatto che essi richiedono l’uso di certificati X.509. E’ stato allora sviluppato un formato alternativo chiamato \textit{PGP}, seguito da \textit{MIME-PGP} in modo da supportare MIME.

Il mondo militare (Department of Defense, DOD) e in parte anche le istituzioni europee per molto tempo hanno supportato \textit{X.400}, e successivamente la versione \textit{X.421} per il supporto alla multimedialità introdotto da MIME.

\subsection{Pretty Good Privacy (PGP)}
\label{sez:PGP}
PGP è un sistema per fare autenticazione, integrità e riservatezza di dati generici. Originariamente è stato applicato a messaggi di posta elettronica, ma anche a file privati. I suoi obiettivi erano gli stessi di quelli di PEM, e anche la struttura era molto simile ma era molto più artigianale.

Questo era dovuto al fatto che PGP è stato sviluppato da un’unica persona, Phil Zimmerman, allo scopo di proteggere lo scambio di messaggi tra amici e l’upload di file. PGP è stato sviluppato in un’epoca in cui Internet era molto diversa da quella odierna. Per scambiarsi dei file si ricorreva alle cosiddette BBS (Bulletin Board System), ossia dei server a cui ci si collegava tramite modem, e in cui la gente metteva dei file che erano a tutti gli effetti dei messaggi. Questi messaggi potevano essere pubblici o privati, ossia destinati soltanto ad alcuni utenti della BBS. Il problema stava nel fatto che i gestori della BBS avrebbero potuto leggere i messaggi e modificarli. In questo scenario Zimmermann ha sviluppato un sistema di protezione che forniva come minimo integrità e autenticazione, in modo da evitatre modifiche da parte dei gestori, ed eventualmente anche riservatezza, in modo che i messaggi fossero leggibili solamente da parte di certi utenti. Questo sistema di protezione si poteva applicare anche alla posta elettronica in quanto concettualmente i sistemi erano molto simili.
PGP è stato definito inizialmente nell’RFC-1991, il quale contiene le informazioni sullo schema scelto da Zimmermann. Più recentemente PGP è stato definito nell’RFC-4880, con la definizione dello standard OpenPGP.

Una delle particolarità di PGP è quella di non usare certificati X.509, ma di usare uno schema di certificazione delle chiavi molto peculiare in cui si parla di amici (fidati e non fidati), e di usare un algebra di propagazione della fiducia. PGP è famoso perché è il sistema più diffuso al mondo, sviluppato per tutte le piattaforme.  PGP e Zimmermann sono diventati per lungo tempo un simbolo della libertà in Internet contro il tentativo dei governi di controllare Internet stessa.

\subsubsection{Phil Zimmermann}
Phil Zimmermann rilascia PGP come freeware nel 1991. I problemi sono iniziati nel momento in cui una copia del programma è stata caricata su un server in Finlandia. Poiché in quegli anni vigeva il divieto di esportazione di materiale crittografico, il Governo Americano ha incarcerato Zimmermann.

Zimmermann si è fin da subito dichiarato innocente, e la querela è andata avanti per diverso tempo (Zimmermann ha ricevuto supporto da molte persone, che facevano anche delle donazioni affinchè riuscisse a pagarsi gli avvocati) fino a quando nel 1996 l’avvocato del Governo Americano ha dichiarato di rinunciare a perseguitarlo. In seguito a questa vicenda, e fiero di aver vinto la sua causa, Zimmermann decide di fondare la PGP Inc., la quale verrà poi acquisita dalla NAI.

In seguito all’acquisizione PGP ha subito una serie di modifiche; Zimmerman continuava ad essere in un certo senso il garante che il sistema continuasse ad essere open, gratis per coloro che lo volevano usare per fini personali e protetto. Poiché il codice di PGP era opensource, è però stato scoperto che erano state aggiunte delle backdoor nel codice, che permettevano di decifrare i messaggi senza il consenso dell’utente. 
In seguito a questo si è venuta a creare una grossa polemica su Internet, e le dichiarazioni di Zimmermann sull’essere del tutto estraneo ai fatti non sono state accolte bene in quanto essendo lui il Chief Scientist che autorizzava tutte le modifiche qualche responsabilità le aveva sicuramente. Questo ha causato la totale perdità di fiducia nei suoi confronti.

Zimmermann ha allora deciso di fondare una nuova azienda nell’agosto del 2002, la PGP Co., la quale produce PGP ma soltanto per piattaforme Windows e inoltre è necessario pagare una licenza per utilizzarlo.

\subsubsection{PGP - Algoritmi (Fino alla v. 2.6)}
Fino alla v. 2.6 (versione originale di Zimmermann) PGP ha una struttura estremamente semplice, con l’uso di algoritmi fissi:
\begin{itemize}
\item IDEA per la cifratura simmetrica.
\item MD5 per il digest.
\item RSA per la parte asimmetrica, sia per la firma digitale sia per lo scambio della chiave simmetrica.
\end{itemize}

Queste scelte implementative erano state fatte perché tutti questi algoritmi sono gratuiti per usi non commerciali.

\subsubsection{Esempio PGP 2.6 - Firma + Cifratura}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.675]{pic/09/40}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item Calcolato del digest MD5 del messaggio, il quale veniva poi cifrato RSA con la chiave privata del mittente.
\item Concatenazione del messaggio con firma calcolata al punto precedente.
\item ZIP dei dati per ridurne la dimensione ed eliminare le ridondanze.
\item Dati cifrati con IDEA usando una chiave di messaggio generata al volo.
\item Chiave di messaggio cifrata RSA con la chiave pubblica del destinatario.
\item Concatenazione dei dati genrati ai punti 4 e 5, e successiva codifica base64.
\end{enumerate}

\subsubsection{PGP - Certificazione delle chiavi}
Il certificato altro non è che la chiave pubblica della persona che si sta certificando, firmata da tutte le persone che si fidano di questa persona. Non si ha quindi un’unica firma fatta dalla CA, ma ci sono tante firme fatte da tutti gli “amici” di questa persona.

La fiducia si propaga transitivamente con un certo grado di approssimazione. In altre parole significa che occorre fare una classificazione degli amici secondo una serie di categorie:
\begin{itemize}
\item \textit{Completely}: amici di cui ci si fida completamente.
\item \textit{Partially}: amici di cui ci si fida parzialmente.
\item \textit{Untrusted}: amici di cui non ci si fida.
\item \textit{Unknown}: resto del mondo.
\end{itemize}

\begin{figure}
 \centering
 \includegraphics{pic/09/42}
 \caption{Web of trust.}
 \label{fig:web_of_trust}
\end{figure}

Lo schema nell’esempio~\ref{fig:web_of_trust} prende il nome di \textit{web of trust}. Questo schema assomiglia al modo con cui noi ci fidiamo delle relazioni sociali e umane. Non è così banale revocare la fiducia nel momento in cui una chiave privata venisse compromessa.

Nell’esempio si ha che C è un amico di B, di cui esso si fida completamente. Poiché io utente mi fido completamente di B, per la proprietà transitiva della fiducia anche io mi fiderò di C (anche se per me è uno sconosciuto).

È necessario avere almeno 3 fiduce parziali affinchè la fiducia si propaghi. L’utente I ha la chiave firmata da F, G e H, e per questo motivo l’utente marcherà I come un utente parzialmente fidato.

M ha solo un utente in comune, F, con il quale si ha una fiducia parziale. Di conseguenza M non supera la soglia.
\FloatBarrier

\subsubsection{PGP - Distribuzione delle chiavi}
Le chiavi sono conservate personalmente da ogni utente nel cosiddetto key-ring. Esse sono distribuite direttamente dai proprietari, ad esempio all’interno dei famosi PGP party, oppure andando a caricarle all’interno di un key-server (che le distribuiva tramite http, smtp, finger, \textellipsis).

Ci sono stati anche alcuni progetti per distribuire le chiavi mediante X500 o DNS. Ad esempio esiste la rete pgp.net, su cui si può andare per scaricare le chiavi degli utenti.

\subsubsection{PGP \& NAI}
PGP è stato acquisito da NAI nel dicembre del 1997.

Primo problema che NAI ha avuto è che gli algoritmi scelti da Zimmermann erano gratis per uso personale, ma a pagamento per uso commerciale. Di conseguenza è stato necessario sostituire gli algoritmi con altri che fossero gratuiti anche per usi commerciali; in particolare si è deciso di basare la firma su DSA, lo scambio chiavi su DH e la cifratura su 3DES.

PGP è stato integrato in molti sistemi di posta elettronica, e si è anche avuto qualche tentativo di introduzione nel mercato aziendale. Ma alle aziende non piaceva molto l’idea dei PGP party, e per tale ragione NAI ha suggerito di creare delle pseudo-CA nel senso di avere un super-firmatario (a posto di fare firmare la chiave da tutti gli amici la si faceva firmare dal responsabile aziendale della sicurezza). Questo però non ha avuto buon esito, e nel settembre del 1998 NAI ha deciso di sviluppare una versione che supportasse direttamente i certificati X.509; tuttavia questo non è mai stato fatto.

Nell’agosto del 2002 NAI ha ceduto tutti i diritti dul programma PGP alla PGP Co.

\subsubsection{Gnu Privacy Guard (GPG)}
Poichè PGP Co. ha deciso di non rilasciare più PGP in versione freeware, e soprattutto di svilupparlo solamente per la piattaforma Windows, la comunità di Internet si è sentita tradita e ha sviluppato una soluzione alternativa chiamata GPG.

GPG è una riscrittura completa di PGP sotto licenza GPL e priva di qualunque algoritmo brevettato. Esso interopera sia con messaggi PGP 2.x e anche con i messaggi OpenPGP.

Si ha il supporto di tantissimi sistemi crittografici, numerosi front-end grafici ed è praticamente disponibile per qualunque piattaforma.

Si tenga presenta che PGP e GPG sono rimaste soluzioni di nicchia, usate da poche persone, ma sembra che qualcosa stia cambiando. Ad agosto del 2014 Gmail e Yahoo, a seguito dello scandalo NSA, hanno dichiarato che integreranno dentro il loro sistema di web-mail OpenPGP; in questo momento questa soluzione è in corso di sviluppo. Questo è sicuramente una cosa positiva, perché permetterà di avere posta elettronica sicura anche per gli utenti web-mail, ma creerà sicuramente dei problemi di interoperabilità (S/MIME usa un formato completamente diverso ed è basato sui certificati X.509). Non è quindi chiaro se si avranno due sistemi diversi (S/MIME per sistemi corporate e PGP per gli utenti) o se si troveranno delle soluzioni per garantire la interoperabilità.

\subsection{Multipurpose Internet Mail Extensions (MIME)}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.725]{pic/09/46}
\end{figure}

MIME è il supporto usato per estendere formati che tipicamente erano solo testuali in modo che possano supportare anche altri tipi di informazioni. In particolare MIME è nato come supplemento della posta elettronica proprio perché inizialmente la posta era puramente di tipo testuale.

MIME offre essenzialmente 3 grandi innovazioni:
\begin{itemize}
\item \textit{Varie codifiche di dati}
\begin{itemize}
\item Possibilità di usare alfabeti diversi da quello USA a 7 bit. Questo è molto importante perché ad esempio se in un messaggio si vuole avere le lettere accentate occorre anche usare l’ottavo bit, che nell’RFC-822 era invece destinato ad altri scopi.
\item Possibilità di avere righe molto lunghe, mentre di base non si potevano avere righe più lunghe di 72 caratteri.
\item Possibilità di inserire in un messaggio dati binari generici, come immagini, video, ecc.
\end{itemize}
\item \textit{Introduzione del concetto di multipart}: un oggetto come il messaggio di posta elettronica può contenere al suo interno varie parti distinte, ognuna con un tipo diverso. Questo concetto è ad esempio utilizzato quando si invia un messaggio di testo con i cosiddetti allegati: in realtà non sono allegati, sono tutte parti distinte, tutte composte all’interno di un unico messaggio.
\item \textit{Formato recursivo}: ciascuna delle parti di un oggetto possono a loro volta essere degli oggetti MIME. 
\end{itemize}

Tutti questi concetti sono in generale molto importanti per la posta elettronica, ma anche per quanto riguarda la sicurezza. Innanzitutto la possibilità di aggiungere dati binari è molto importante perché permette ad esempio di codificare all’interno di un messaggio la sua firma digitale. Inolre tipicamente la firma digitale è qualcosa di aggiunto al messaggio; ecco che allora avere un formato multipart permette di aggiungere la firma digitale come una parte del messaggio. Infine la recursione può essere utile nel caso di cifratura, nel senso che il messaggio MIME originale potrebbe essere contenuto in un altro oggetto MIME cifrato.

\subsection{Posta elettronica multimediale sicura - MOSS o S/MIME}
MIME è stato ampiamente sfruttato per fare la sicurezza della posta elettronica. In particolare sono stati creati due formati, MOSS e S/MIME, che offrono funzionalità di firma digitale e di cifratura dei messaggi MIME tramite l’utilizzo di certificati X.509v3.

\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.725]{pic/09/47}
\end{figure}

Nell’immagine a sinistra si ha un generico messaggio in formato MOSS o S/MIME contenente alcune parti MIME e un’ultima parte corrispondente alla firma digitale (hash calcolato su tutte le parti MIME, cifrato con la chiave privata del mittente).

Nell’immagine a destra invece si ha un esempio di messaggio cifrato, in cui il messaggio originale MIME è stato inserito all’interno di un altro messaggio MIME dopo averne fatto la cifratura; in altre parole il messaggio cifrato è stato aggiunto come dati binari all’interno di un altro messaggio MIME.

Infine nell’immagine centrale si ha un esempio di messaggio firmato e cifrato, creato applicando le due tecniche precedenti.

\subsection{RFC-1847 (MOSS)}
Con l’RFC-1847 MOSS ha definito diverse estensioni per la sicurezza dei messaggi MIME. In particolare si era andato a definire sia la parte di firma digitale sia la parte di cifratura. Tuttavia la parte di cifratura oggi non è più usata, mentre per la firma digitale continua ad essere usata in parte con lo stesso schema.

La firma digitale viene fatta andando ad aggiungere al messaggio MIME un contenuto di tipo \textit{multipart/signed}, ossia si dichiara che il messaggio è formato da diverse parti, di cui l’ultima è la firma digitale.

\begin{center}
\texttt{Content-Type: \textsl{multipart/signed};}\\
\texttt{\textsl{protocol}="TYPE/STYPE";}\\
\texttt{\textsl{micalg}="...";}\\
\texttt{boundary="..."}
\end{center}

Si ha inoltre la dichiarazione della modalità con cui si va a generare la firma digitale (con l’indicazione di un tipo e sottotipo) e dell’algoritmo di MIC, ossia l’algoritmo di hash usato per calcolare il digest di tutte le parti precedenti la firma digitale. Infine si ha la dichiarazione del boundary, ossia dove termina una parte ed inizia quella successiva.

Vengono fatte due body part:
\begin{itemize}
\item Quella da proteggere;
\item La firma, che ha come content type il tipo e il sottotipo dichiarato in precedenza.
\end{itemize}

Questo schema va in generale molto bene, ma ci potrebbero essere dei problemi se un gateway altera i messaggi. Questo è lo schema usato ancora oggi quando si vuole avere dei messaggi di tipo clear signed, ossia quelli leggibili a tutti ma che contengono la firma digitale.

\subsection{S/MIME}
\label{sez:SMIME}
S/MIME è il principale standard oggi usato per la sicurezza dei messaggi MIME.

Per un certo periodo di tempo MOS e S/MIME sono stati in competizione, nel senso che MOS era promosso dall’IETF mentre S/MIME era promosso da RSA (andava ad usare una serie di soluzioni proprietarie). La v2 di S/MIME è stata pubblicata solo come serie di informational RFC, senza quindi nessuna approvazione dall’IETF. Con il passare del tempo si è sempre più avuto il trend di muoversi verso S/MIME, il quale a partire dalla v3 è diventato un proposed standard IETF.

\subsubsection{RFC-2634}
In aggiunta ai servizi base di S/MIME, nell’\textit{RFC-2634} vengono indicati anche dei servizi per offrire più sicurezza. In particolare ci sono 4 aree in cui si hanno avuto delle estensioni:
\begin{itemize}
\item \textit{Firma per ricevuta di un documento}, in modo che il destinatario di un messaggio non possa negare di averlo ricevuto.
\item \textit{Security label}, meccanismo attraverso il quale si va a classificare ogni messaggio secondo una certa gerarchia di sicurezza. Ad esempio in ambito militare i messaggi vengono classificati in unclassified (leggibili da chiunque), classified (riservati solo a coloro che hanno una certa autorizzazione), secret e top-secret.\\
Questo meccanismo viene in generale usato per trasmettere i messaggi usando solamente delle linee e degli MTA che abbiano almeno lo stesso livello di sicurezza. La security label comunque è solo un suggerimento, in quanto non è detto che l’infrastruttura abbia le capacità di basare il routing in base a questa caratteristica.
\item \textit{Mailing-list sicure}, che permette di risolvere il problema di come fare a cifrare i messaggi destinati ad una mailing-list (dove non si ha a disposizione le chiavi pubbliche dei destinatari).
Questo però introduce una debolezza perché il messaggio non è più cifrato end-to-end ma il gestore della mailing list potrebbe potenzialmente andare a leggerne il contenuto.
\item \textit{Firma degli attributi dei certificati}.
\end{itemize}

\subsubsection{Architettura di S/MIME}
Da un punto di vista architetturale, S/MIME è basato su:
\begin{itemize}
\item \textit{PKCS-7} (S/MIME v2) e \textit{CMS} (S/MIME v3): specifica le caratteristiche crittografiche ed i tipi di messaggi (equivalente al PEM).
\item \textit{PKCS-10} nel caso in cui si volesse usare la posta elettronica stessa per fare la richiesta di un certificato.
\item \textit{Certificati X.509} a supporto delle firme e della cifratura.
\end{itemize}

\subsubsection{S/MIME - Algoritmi}
Gli algoritmi usati sono:
\begin{itemize}
\item Digest: SHA-1 (obbligatorio) o MD5.
\item Firma digitale: DSS (obbligatorio) o digest+RSA (soluzione più usata).
\item Scambio chiavi: Diffie Hellman (obbligatorio). In realtà la pratica comune è quella di calcolare una chiave di messaggio cifrandola con la chiave RSA del destinatario.
\item Cifratura del messaggio: 3DES o RC2/40 (entrambi obbligatori).
\end{itemize}

La preferenza per DSS e Diffie-Helmann, algoritmi in generale poco usati, deriva dal fatto che S/MIME è stato standardizzato dall’IETF, la quale desiderava specificare come obbligatori algoritmi che fossero liberi da brevetti, che non richiedessero il pagamento di royalties per implementarli.

\subsubsection{MIME Type}
Per supportare S/MIME sono stati definiti dei nuovi tipi MIME. In particolare:
\begin{itemize}
\item \textit{application/pkcs7-mime}, usato per creare
\begin{itemize}
\item Messaggi cifrati (il messaggio è codificato come un envelopedData PKCS-7).
\item Messaggi firmati binari (PCKS-7 signedData), destinati solo ad utenti S/MIME perché il messaggio è all’interno della busta PKCS-7 (non è in chiaro).
\item Messaggi che contengono solo una chiave pubblica, ovvero i cosiddetti PKCS-7 signedData “degenerati” che presentano la sezione dati nulla. Lo scopo è soltanto quello di trasmettere al destinatario il certificato.
\end{itemize}
L’estensione standard da usarsi associata a questo tipo è .p7m, ed è sempre codificata in base64 perché altrimenti non potrebbe essere trasmesso su un normale canale SMTP.
\item \textit{multipart/signed}, usato per creare messaggi firmati destinati anche ad utenti non S/MIME. Con questa soluzione il messaggio resta in chiaro, e l’ultima parte MIME è la firma (come da RFC-18-47).\\
La parte di firma ha estensione standard .p7s, ed è codificata in base64.
\item \textit{application/pkcs10}, che serve per inviare le richieste di certificazione ad una CA. anche questo tipo è codificato un base64.
\end{itemize}

\subsubsection{S/MIME - Esempio di firma}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.75]{../pic/09/56}
\end{figure}

\subsubsection{Naming in S/MIME}
Per poter utilizzare i certificati X.509 in supporto alla posta elettronica è indispensabile che all’interno del certificato ci sia l’indirizzo di posta elettronica. Altri identificati non sono utili, perché non associano la chiave con l’indirizzo di posta elettronica.

A tale scopo nell’S/MIME v2 veniva consigliato di inserire un campo \textit{Email=} (oppure E=) come parte del DN. Era anche possibile usare opzionalmente l’estensione \textit{subjectAltName} con codifica rfc822; con la v3 di S/MIME quest’ultima pratica è diventata obbligatoria.

\section{Protocolli di accesso al MS}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.7]{../pic/09/58}
\end{figure}

Nella modalità client-server il MUA ha la necessità di fare una query al suo Post Office (MS) per sapere se c’è della posta a lui destinata.

In uno schema del genere si hanno una serire di problemi:
\begin{itemize}
\item Autenticazione dell’utente da parte del server, in modo da evitare di dare accesso alla casella a qualcuno che non ne sia il legittimo proprietario.
\item Autenticazione del server da parte del client, in modo che quest’ultimo possa essere certo di essersi collegato al suo vero Post Office.
\item Riservatezza/integrità della posta elettronica, sia sul server sia durante il trasferimento in rete tra il Post Office e il MUA.
\end{itemize}

I protocolli usati per l’accesso al MS sono essenzialmente due:
\begin{itemize}
\item \textit{Post-Office Protocolo (POP)}: ne esistono due versioni, POP-2 (non più utilizzato) e POP-3. L’autenticazione dell’utente viene fatta mediante l’utilizzo di una password in chiaro.\\
Esiste una variante chiamata \textit{APOP}, nella quale l’autenticazione dell’utente avviene mediante una sfida. Alcuni server supportano anche la variante KPOP, in cui si riesce a fare mutua autenticazione grazie ai ticket di Kerberos.
\item \textit{Internet Mail Access Protocolo (IMAP)}: l’autenticazione di default è data con username e password in chiaro. Opzionalmente è possibile usare OTP, Kerberos o la sua generalizzazione GSS-API.
\end{itemize}

\subsection{Esempio POP-3}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.6125]{../pic/09/60}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item Connessione al Post Office tramite la porta 110.
\item Il server risponde con un +OK (non si usano più i codici numerici come in SMTP) e si presenta all’utente.
\item L’utente inserisce la propria username preceduta dalla parola chiave \textit{USER}.
\item Il server richiede all’utente di inserire la password.
\item L’utente inserisce la password preceduta dalla keyword \textit{PASS}.
\item Il server fa la verifica dei dati inseriti dall’utente, e gli fornisce all’utente l’accesso alla propria casella postale.
\item L’utente utilizza il comando \textit{STAT} per richiedere lo stato della casella postale.
\item Il server risponde dicendo che sono presenti due messaggi non ancora letti, per un totale di 320 byte.
\item L’utente esegue il comando \textit{QUIT}.
\end{enumerate}

È facile intuire che chi sia in grado di sniffare il canale di comunicazione vedrà passare in chiaro la username e la password dell’utente. POP-3 è quindi un protocollo altamente insicuro.

\subsection{APOP}
La variante APOP introduce un nuovo comando, chiamato appunto APOP, che sostituisce la coppia di comandi USER + PASS. Questo comando introduce un meccanismo a sfida di tipo simmetrico, dove la sfida è la parte della riga di hello racchiusa tra parentesi acute (incluse le parentesi). La sintassi del comando è la seguente:\\
\centerline{APOP user risposta-alla-sfida}

La risposta altro non è che un keyed digest, ossia \textit{risposta = MD5(sfida + password)}. La risposta viene codificata in esadecimale, perché altrimenti non potrebbe essere trasmessa su un canale ASCII.

Il sistema più famoso che supportava APOP era Eudora.

\subsubsection{Esempio APOP}
\begin{figure}[H]
 \centering
 \includegraphics[scale=0.6125]{../pic/09/62}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item Connessione al Post Office tramite la porta 110.
\item Il server risponde con un +OK e si presenta all’utente.
\item L’utente decide di autenticarsi usando il comando APOP, e in particolare usa come sfida i caratteri \textless\textellipsis\textgreater\ precedentemente inviati dal server.
\item Il server fa il medesimo calcolo dell’utente, e gli da accesso alla mail box.
\end{enumerate}

Anche se APOP risolve il problema dello sniffing della username e della password, tutti gli altri dati rimangono comunque in chiaro.

\subsection{IMAP}
Per default il protocollo IMAP si basa su un processo di autenticazione molto debole:\\
\centerline{\textit{LOGIN user password}}

Esiste però l’opzione di utilizzare uno di questi 3 comandi di seguito:
\begin{itemize}
\item \textit{AUTHENTICATE KERBEROS\_V4}.
\item \textit{AUTHENTICATE GSSAPI}.
\item \textit{AUTHENTICATE SKEY}.
\end{itemize}

L’unico caso in cui si ha mutua autenticazione è quando si usa Kerberos.

\subsection{RFC-2595 (TLS For POP/IMAP)}
Di tutte le opzioni possibili solitamente sia IMAP che POP utilizzano il metodo di autenticazione basato sulla trasmissione in chiaro dell’username e della password, e per tale ragioni sono soggetti a moltissimi attacchi.

Si è allora deciso di usare il protocollo TLS per proteggere il canale su cui poi verrà successivamente usato il protocollo POP o IMAP. In particolare l’RFC-2595 documenta su come usare TLS su questi canali.

Questo RFC ha aggiunto due nuovi comandi, STARTTLS per IMAP e STLS per POP3, da eseguire subito come primo comando in modo da trasformare il canale TCP normale in un canale protetto con TLS. Solo a questo punto verranno trasmessi username e password.

Con questa soluzione si ha il beneficio non soltanto di proteggere username e password, ma anche di proteggere tutti i trasferimenti della posta e di avere anche l’autenticazione del sever (obbligatoria in TLS).

\subsection{Porte separate per SSL/TLS?}
Quando si va a configurare un MUA per collegarsi ad un server è normalmente possibile scegliere tra 3 diverse opzioni:
\begin{itemize}
\item Usare un canale TCP, senza nessuna sicurezza.
\item Usare STARTTLS, che permette di trasformare il canale creato in precedenza in un canale sicuro.
\item Usare SSL, con il quale si va prima a creare il canale SSL su una porta dedicata e poi su questo verrà eseguito il protocollo applicativo.
\end{itemize}

La scelta di usare TLS o SSL influenza sul fatto che si avrà bisogno di porte separate. Infatti se si usa TLS sarà possibile usare la stessa porta, ma se si utilizza SSL si avrà bisogno di due porte separate, una per accedere al servizio normalmente e l’altra per accederci tramite SSL.

Porte separate per servizi sicuri/non sicuri viene sconsigliato normalmente dall’IETF per i seguenti motivi:
\begin{itemize}
\item Implicano URL diverse (http e https).
\item Implicano un modello sicuro/insicuro non perfettamente corretto. Se ad esempio si utilizza https, il canale risultante potrebbe non essere sicuro perché potrebbe essere un canale a 40 bit; ciò implica che nonostante si usi https non si ha la certezza di avere un canale sicuro.
\item Non è facile implementare l’idea di “usa SSL se disponibile”, perché vorrebbe dire fare 2 tentativi di collegamento: se non si riesce a collegarsi alla porta SSL, si usa quella normale. Questo causa dei rellantamenti nell’attivare la connessione.
\item Si va a raddoppiare il numero di porte necessarie.
\end{itemize}

Nella realtà avere porte diverse per servizi sicuri/insicuri presenta alcuni vantaggi:
\begin{itemize}
\item Semplicità di filtraggio sui firewall packet-filter, in quanto è sufficiente abilitare/disabilitare porte ben determinate.
\item Eseguire SSL prima del protocollo applicativo permette di eseguire la client-authentication, la quale permette di non esporre le applicazioni ad attacchi.
\end{itemize}